---
title: "ได้มูลค่าหุ้นแล้วแต่ราคาไม่ยอมลงมา ต้องรอไปถึงไหน?"
slug: "/25"
date: "2017-07-11T17:03:00.000Z"
description: "ก่อนการลงทุนทุกรูปแบบนั้นเราจำเป็นอย่างยิ่งที่จะต้องประเมินมูลค่าของทรัพย์สินที่เรากำลังจะลงเงิน"
image: "./images/traffic-lights-2127768_1280_rfhrkv.png"
featured: false
draft: false
tags: ["การลงทุน","แนวคิดการลงทุน"]
---

ก่อนการลงทุนทุกรูปแบบนั้นเราจำเป็นอย่างยิ่งที่จะต้องประเมินมูลค่าของทรัพย์สินที่เรากำลังจะลงเงิน เพราะถ้าหากไม่ประเมินแล้ว การลงทุนนั้นมีโอกาสมากที่จะไม่ได้รับผลตอบแทนที่ดีที่คุ้มค่ากับความเสี่ยงที่จะเกิดขึ้น

ตัวอย่างเช่น หากเราจะลงทุนให้คอนโด เราก็จะต้องหามูลค่าของคอนโดก่อนที่จะลงเงินจริง เช่นคำนวนว่าค่าผ่อนต่อเดือนเท่าไหร่ แล้วจะได้รับค่าเช่าต่อเดือนเท่าไหร่ ราคาห้องทั้งหมดเท่าไหร่ เมื่อเราหาคำตอบได้คร่าวๆแล้วเราอาจจะสามารถประเมินได้ว่าแต่ละห้องควรจะมีมูลค่าประมาณเท่าไหร่ สำหรับหุ้นก็เช่นกัน เราก็จะต้องคำนวนหามูลค่าของมันให้เจอ

ทรัพย์สินแต่ละประเภทมีความเสี่ยงแตกต่างกันไป ซึ่งแน่นอนว่าตามทฤษฎีแล้ว ยิ่งเสี่ยงมากยิ่งต้องการผลตอบแทนที่มากขึ้น และตัวนี้เองจึงเป็นตัวกำหนดผลตอบแทนขั้นต่ำที่เราควรได้รับจากการลงทุนในทรัพย์สินนั้นๆ
เราต้องกลับมามองภาพกว้างว่าการลงทุนนั้นไม่ใช่มีเพียงแต่หุ้นเท่านั้น ทรัพย์สินประเภทอื่นเช่นพันธบัตร ตราสารหนี้ อสังหาริมทรัพย์ กองทุน และอื่นๆ ถือว่าเป็นการลงทุนได้ทั้งสิ้น ฉะนั้นหากเราพูดถึงการลงทุน หุ้นถือว่าเป็นเพียงส่วนหนึ่งของสินทรัพย์ทั้งหมด

ทรัพย์สินแต่ละประเภทนั้นมีความเสี่ยงและผลตอบแทนที่แตกต่างกัน หากความเสี่ยงต่ำผลตอบแทนก็จะต่ำ หากความเสี่ยงสูงขึ้นผลตอบแทนก็ควรจะสูงขึ้น เมื่อเราเข้าใจตรงนี้แล้วนั้นแปลว่าหากเราต้องการลงทุนในหุ้น ซึ่งมีความเสี่ยงมากกว่าพันธบัตร ตราสารหนี้ กองทุน ผลตอบแทนที่เราควรจะได้ก็ควรจะมากกว่าทรัพย์สินดังกล่าว หากผลตอบแทนจากหุ้นที่ได้นั้นเท่ากับหรือน้อยกว่าทรัพย์สินดังกล่าว ก็ไม่มีเหตุผลที่เราจะต้องลงทุนในหุ้นเลยสักนิด ถึงแม้ว่าทุกคนจะบอกเหมือนกันว่าหุ้นคือทรัพย์สินที่ให้ผลตอบแทนสูงสุด แต่นั้นเป็นเพียงทฤษฏีเท่านั้น ความจริงคือต้องบอกว่าเฉพาะ "หุ้นที่ลงทุนด้วยต้นทุนที่สมเหตุผล" เท่านั้น

ในหลายๆครั้งหากเราเคร่งครัดซื้อหุ้นที่ราคาตามมูลค่าของมันจริงๆ เราจะพบว่าถึงแม้จะมีบริษัทมากมายที่ถือว่าเป็นบริษัทที่ดีน่าซื้อ แต่เราก็จะต้องพบว่า ณ เวลานั้นราคาปัจจุบันจะสูงกว่ามูลค่าเสมอ ซึ่งบางครั้งเราก็จะอดใจซื้อไม่ได้เพราะเราต้องการมันมากโดยที่มีเหตุผลคือเป็นธุรกิจที่ดีมากและเราต้องการเก็บไว้ระยะยาว ซึ่งข้อนี้เองที่เป็นจุดกั้นระหว่างนักลงทุนที่ผลตอบแทนมหาศาลกับนักลงทุนผลตอบแทนธรรมดา

เมื่อได้มูลค่าของหุ้นเราและราคามันแพงกว่ามูลค่าที่เราประเมินไว้ คำถามคือจะต้องรอไปอีกนานเท่าไหร่?

ผมอยากจะถามคำถามหนึ่งคือ ต่อให้เป็นธุรกิจที่ยอดเยี่ยมมาก แต่หากเราซื้อที่ราคาสูงที่จะให้ผลตอบแทนระยะยาวอยู่ที่ 7% คำถามคือระหว่างการซื้อหุ้นครั้งนี้กับกองทุนที่ได้ผลตอบแทนระยะยาว 7% แบบไหนน่าสนใจกว่ากัน และหากมีพันธบัตรรัฐบาลทีให้ผลตอบแทน 7% คุณจะเลือกลงทุนในทรัพย์สินใด? เราจะตอบโดยไม่ต้องคิดเลยว่าพันธบัตร เพราะผลตอบแทนนั้นแน่นอนมากกว่าทรัพย์สินเช่นกองทุนและหุ้นมาก

หากเข้าใจในส่วนนี้เราจะสามารถตอบได้ว่าเราต้องรอไปถึงไหน ซึ่งคำตอบก็คือเราไม่จำเป็นต้องรอ หากผลตอบแทนที่เราจะได้จากการลงทุนครั้งนั้นมากกว่าทรัพย์สินประเภทอื่นเราก็อาจจะลงได้ทุน แต่หากมีผลตอบแทนที่เราจะได้นั้นเท่ากันกับทรัพย์สินที่เสี่ยงน้อยกว่า เราไม่ควรจะลงทุนเลย แต่หากเราไม่สามารถรอได้เราต้องการหาที่ลงเงิน เราก็จำเป็นที่จะต้องหาทรัพย์สินหรือหุ้นอื่นลงทุนที่ให้ผลตอบแทนมากกว่า

ในปัจจุบันเราอาจจะพบว่าหุ้นนั้นสามารถซื้อให้ต้นทุนที่สูงแต่ขายในราคาที่สูงกว่าได้ไม่ยากเย็นนัก ซึ่งทำให้ราคาหุ้นนั้นไม่ค่อยจะลดลงมาต่ำกว่ามูลค่าของมันเลย จนทำให้บางครั้งเราก็อาจจะลดความเคร่งลงบ้างในการลงทุน แต่ต้องอย่าลืมว่าหากหุ้นที่มีราคาแพงจะราคาสูงขึ้นได้ ต้องมีความหวังต่อหุ้นนั้นมากขึ้นทำให้คนเข้ามาซื้อต่อและเกิดการทำราคากัน แต่ทั้งนี้วิธีนี้เป็นวิธีที่เสี่ยงขึ้นมาอีกขั้นหนึ่งเพราะมีปัจจัยนอกเหนือจากพื้นฐานกิจการเพิ่มขึ้นมา หากทุกอย่างเป็นไปตามแผนเราก็อาจจะได้ผลตอบแทนที่ดี แต่หากบางอย่างไม่เป็นไปตามแผน... เผ่นให้ทัน

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
